香港每天多150個湯家驊

每天從大陸輸送150人來港，不少人以為有強力部門幕後操控，要他們執行什麼任務。持這種觀念的人，應該是想得太多了。每天輸入150人，其實沒什麼陰謀，只是每天多150個湯家驊，基本上是好事。像三十多歲的阿冰，育一子，六七年前嫁到香港，為了教兒子做功課，不惜到夜校讀英語。她跟不上進度，在區內找到一個補習導師，一小時八百元，想補，但覺得貴，問我意見。

我很驚訝，既非外籍老師，補的又是「a man and a pen」英文，一小時收八百？更意外她有那麼多閒錢，於是問：「你話想教個仔做功課，既然有錢自己補，點解唔幫個仔請補習呢？」她用半鹹淡廣東話說：「禾省自子教呀，唔省佢識得越來越多，禾就乜都唔識。」我勸她不要浪費金錢，那導師大概是騙她的。

我想了解她的政見，慢慢換話題，問：「你愛唔愛國？」她一臉困惑：「吓？」問她支持哪個政黨，她更迷惘：「禾冇留意喎。」問她知不知道沙中線偷工減料醜聞，她說聽過，然後沉默。追問她的看法，她淡然說：「呢啲嘢大陸巧常見㗎喇，唯有第日小心啲囉。」
忽然間，我好像明白了一點東西。

新移民來港，即使不投票給禮義廉，不搶公屋，不講普通話，他們的存在本身，已足夠為暴政築成血肉長城，保證廢柴官員可安枕無憂。為什麼？因為中國人習慣被虐，詞典內沒有「淪陷」。新移民從未經歷英治香港，無法比較九七前後；更攞命的是，他們的參照基準，永遠是自己成長的大陸。拿偉大祖國來比較，今天香港的確如湯家驊所說，「無論政治、經濟都唔係淪陷」。即使香港繼續「沉淪」，對於見慣死人塌樓大場面的新移民，依然未有耐衰到貼地。同一煉獄，對於由地獄放出來的人，和從天堂掉下來的人，觀感自然判若雲泥。奇怪的是，土產的湯家驊，怎麼能像新移民那樣堅忍呢？若沒有一段令聞者淚灑的往事，他今天應該沒有鐵一般的意志。

寫咁多字只為恥笑湯渣

十一哥

雪廠街

而家先知？